\documentclass{beamer}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[brazilian]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{listings}
\usepackage{amsmath}
\usepackage[scaled=.95]{helvet}% helvetica as the origin of arial
\usepackage[helvet]{sfmath}    % for the mathematical enviroments
\renewcommand{\familydefault}{\sfdefault}

\lstset{showstringspaces=false}
%% ETH beamer theme
% Options: [default]
%   itemsblack/[itemsblue]: change color of bullets etc. to black/blue in
%   itemize style environments
%   [titlesblack]/titlesblue: change color of frame titles/subtitles to
%   black/blue
% \usetheme[itemsblack,titlesblack]{eth}
\usetheme{eth}

%% Theme uses ETH blue color by default. Can be changed to any color using this
%% command: 
\setbeamercolor{structure}{fg=ETHred}

%% Mandatory variables
\author{Filipe Saraiva}
\title{Comunicação}
\subtitle{Sistemas Multiagentes}
\institute{UFPA}
\date{\today}

\begin{document}

\begin{frame}
    \maketitle
\end{frame}

\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents
\end{frame}

\section{Introdução}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsections]
\end{frame}

\begin{frame}{Transmitindo mensagens ao outro}
 Comunicação é um tópico central em ciência da computação -- tanto que há uma
 área específica para trabalhar o tema, \textbf{Redes de Computadores}.
 \newline\newline
 Redes está interessada tanto na infraestrutura que permite a comunicação entre
 dispositivos computacionais quanto nas aplicações possíveis nesse contexto.
\end{frame}

\begin{frame}{Transmitindo mensagens ao outro}
 Comunicação é trabalhada em diferentes contextos na computação:
 \begin{itemize}
  \item Redes;
  \item Sistemas distribuídos;
  \item Computação paralela;
  \item Programação Orientada a Objetos;
  \item Sistemas multiagentes;
  \item ...
 \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Transmitindo mensagens ao outro}
 Em especial, comunicação tenta atingir a \textbf{sincronização} do sistema, ou
 seja, os componentes do sistema utilizam comunicação para sincronizar tarefas,
 objetivos, resultados, e outros conceitos de forma a desempenhar algo.
 \newline\newline
 Sincronização é um conceito de grande importância mas ainda assim não é de
 simples resolução em determinados contextos.
\end{frame}

\begin{frame}{Problema do Cenário Perdido}
 Supondo um agente \textit{A1} e outro \textit{A2} em um mesmo ambiente.
 \begin{itemize}
  \item \textit{A1} observa o ambiente;
  \item \textit{A1} toma decisão sobre alteração do ambiente;
  \item \textit{A2} observa o ambiente;
  \item \textit{A2} toma decisão sobre alteração do ambiente;
  \item \textit{A1} altera o ambiente e atualiza seu conhecimento sobre o mesmo;
  \item \textit{A2} altera o ambiente e atualiza seu conhecimento sobre o mesmo;
 \end{itemize}
 O que acontece com o conhecimento de \textit{A1} sobre o ambiente?
\end{frame}

\begin{frame}{Mensagens em Orientação a Objetos e Agentes}
 O paradigma de Orientação a Objetos é baseado na troca de mensagens entre
 objetos diferentes.
 \newline\newline
 Supondo um sistema em Java com 2 objetos, \textit{o1} com o método \textit{m1},
 e o objeto \textit{o2}. \textit{o2} poderia se comunicar com \textit{o1}
 através do método \textit{m1}, como em:
 \begin{center}
  \textit{o1}.\textit{m1}(arg)
 \end{center}
 \textbf{Pergunta:} Que objeto faz a decisão sobre a execução de \textit{m1}?
\end{frame}

\begin{frame}{Mensagens em Orientação a Objetos e Agentes}
 O paradigma de Orientação a Objetos é baseado na troca de mensagens entre
 objetos diferentes.
 \newline\newline
 Supondo um sistema em Java com 2 objetos, \textit{o1} com o método \textit{m1},
 e o objeto \textit{o2}. \textit{o2} poderia se comunicar com \textit{o1}
 através do método \textit{m1}, como em:
 \begin{center}
  \textit{o1}.\textit{m1}(arg)
 \end{center}
 \textbf{Pergunta:} Que objeto faz a decisão sobre a execução de \textit{m1}?\\
 \textbf{Resposta:} \textit{o2}
\end{frame}

\begin{frame}{Mensagens em Orientação a Objetos e Agentes}
 Em Orientação a Objetos, objetos não decidem se executam ou não ações
 demandadas por outros objetos. Elas, obrigatoriamente, devem ocorrer.
 \newline\newline
 Já em agentes, uma ação requisitada por algum agente a outro só é executada
 caso aquele agente tenha algum motivo para fazê-la.
\end{frame}

\begin{frame}{Mensagens em Orientação a Objetos e Agentes}
 Em geral, pensando em sistemas multiagentes mais abertos, um agente consegue
 a partir da comunicação apenas ``influenciar'' outro agente, não em
 obrigatoriamente fazê-lo desempenhar algo.
 \newline\newline
 Isso é uma alusão direta a o que acontece nas sociedades humanas, por exemplo.
\end{frame}

\section{Atos de Fala}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsections]
\end{frame}

\begin{frame}{Atos de Fala}
 \textbf{Teoria dos Atos de Fala} trata comunicação como ação e foi a base
 teórica para o desenvolvimento da comunicação em agentes.
 \newline\newline
 Nela, agentes se realizam comunicação como se fosse outras ações, levando em
 consideração suas intenções.
\end{frame}

\begin{frame}{Atos de Fala}
 A Teoria dos Atos de Fala teve início com os trabalhos do filósofo John Austin
 (1962) que notou que certos tipos de comunicação tem uma característica de
 \textbf{ação}, no sentido que elas alteram o estado do ambiente da mesma forma
 que ações em si.
\end{frame}

\begin{frame}{Atos de Fala}
 Mas, como a comunicação altera o estado do ambiente?
 \newline\newline
 \begin{itemize}
  \item ``Está declarada a guerra!''
  \item ``Eu vos declaro marido e mulher.''
  \item ``SAI DA FRENTE OLHA O CARRO!!!!1!''
 \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Atos de Fala}
 Austin identificou um certo conjunto de verbos que ele chamou
 \textbf{performativos}, que servem para identificar esse tipo de comunicação.
 Alguns desses verbos são:
 \begin{itemize}
  \item \textit{Request};
  \item \textit{Inform};
  \item \textit{Promise};
  \item ...
 \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Atos de Fala}
 Em 1969, John Searle extendeu os estudos de Austin identificando várias
 propriedades que devem existir para que a comunicação de Atos de Fala entre um
 emissor e um receptor tenha sucesso.
 \newline\newline
 Essas condições foram de importância para definição dos protocolos de mensagens
 entre agentes, mas ainda hoje servem para especificar como se dá a comunicação
 em sistemas multiagentes.
\end{frame}

\begin{frame}{Atos de Fala}
 Componentes:
 \begin{itemize}
  \item \textbf{Tipo de Ato}
  \item \textbf{Pré-Condições}
  \item \textbf{Efeito}
 \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Atos de Fala}
 Componentes -- Exemplo:
 \begin{itemize}
  \item \textbf{Tipo de Ato}: \textit{Inform}
  \item \textbf{Pré-Condições}: O agente receptor precisa da informação
  \item \textbf{Efeito}: Agente receptor informado
 \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Atos de Fala}
 O desenvolvimento e avanços dos Atos de Fala embasaram a teoria e prática da
 engenharia de comunicação para agentes, tendo sido utilizados como base para
 as principais linguagens de comunicação em sistemas multiagentes.
\end{frame}

\section{Linguagens de Comunicação para Sistemas Multiagentes}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsections]
\end{frame}

\subsection{KQML}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsection]
\end{frame}

\begin{frame}{KQML}
 \textbf{KQML} é uma linguagem para comunicação entre agentes que define um
 formato padrão para mensagens. Essas mensagens, em alguma medida, podem ser
 vistas como objetos do paradigma orientado a objetos.
 \newline\newline
 Cada mensagem tem um campo \textbf{performativo} que indica o tipo de mensagem,
 e uma série de \textbf{parâmetros} do tipo atributo/valor.
\end{frame}

\begin{frame}{KQML}
 Alguns parâmetros de KQML:
 \begin{itemize}
  \item \textit{content} -- conteúdo da mensagem
  \item \textit{sender} -- emissário da mensagem
  \item \textit{receiver} -- receptor(es) da mensagem
  \item \textit{reply-with} -- um identificador para a resposta
  \item \textit{language} -- em que linguagem está o conteúdo
  \item \textit{ontology} -- ontologia padrão da mensagem
 \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{KQML}
 Exemplo de mensagem em KQML:
 \newline\newline
 (ask-one\\
    :content    (PRICE TABLE ?price)\\
    :receiver   store-server\\
    :language   LPROLOG\\
    :ontology   STORESWEB\\
 )
\end{frame}

\begin{frame}{KQML}
 Da mensagem anterior, entende-se que o agente está perguntando o preço de uma
 mesa (\textit{TABLE}). O ato performativo é \textit{ask-one}, que em KQML
 significa que uma pergunta enviada demanda uma mensagem de resposta.
\end{frame}

\begin{frame}{KQML}
 Alguns atributos da mensagem são o \textit{receiver} que identifica quem é o
 destinatário daquela mensagem; \textit{language} que identifica em qual
 linguagem o conteúdo da mensagem está escrito (subtende-se que o agente
 receptor entenderá LPROLOG); e \textit{ontology} indica a terminologia
 utilizada.
\end{frame}

\begin{frame}{KQML}
 Um exemplo de diálogo em KQML:
 \newline\newline
 Agente A\\
 (evaluate\\
    :sender A       :receiver B\\
    :language   KIF :ontology   motors\\
    :reply-with: q1\\
    :content: (val (torque m1)))\\
 Agente B\\
 (reply\\
    :sender B       :receiver A\\
    :language   KIF :ontology   motors\\
    :in-reply-to: q1\\
    :content: (= (torque m1) (scalar 12 kgf.m)))
\end{frame}

\begin{frame}{KQML}
 KQML foi amplamente adotada pela comunidade de sistemas multiagentes, em que
 pese várias desvantagens da linguagem:
 \begin{itemize}
  \item Conjunto de \textit{performatives} básicos nunca foi definido;
  \item No geral, o conjunto de \textit{performatives} é sempre muito grande e
  ambíguo;
  \item A semântica nunca foi rigorosamente definida também.
 \end{itemize}
 A consequência disso é que, no geral, diferentes agentes que utilizam KQML
 trabalham apenas com dialetos, não necessariamente entendíveis entre si.
\end{frame}

\subsection{FIPA-ACL}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsection]
\end{frame}

\begin{frame}{FIPA-ACL}
 A \textit{Foundation for Intelligent Physical Agents} (FIPA) foi fundada em
 1995 para desenvolver padrões relacionados com a tecnologia de agentes. Um dos
 padrões desenvolvidos, e que era de alta demanda na época, era uma linguagem de
 comunicação para os agentes.
 \newline\newline
 Assim foi desenvolvido o FIPA-ACL (\textit{Agent Communication Language}),
 muito inspirada em KQML mas tentando resolver suas deficiências.
\end{frame}

\begin{frame}{FIPA-ACL}
 FIPA-ACL define 22 atos performativos e não especifica qualquer linguagem para
 o conteúdo. O modelo da mensagem também relembra KQML, conforme abaixo.
 \newline\newline
 (inform\\
  :sender agent1\\
  :receiver agent2\\
  : content (price table 150)\\
  :ontology STORESWEB\\
 )
\end{frame}

\begin{frame}{FIPA-ACL}
 Os \textit{performatives} definidos em FIPA-ACL são os seguintes:
 \begin{columns}
  \begin{column}{0.5\textwidth}
  \begin{itemize}
   \item \textit{accept-proposal}
   \item \textit{agree}
   \item \textit{cancel}
   \item \textit{cfp}
   \item \textit{confirm}
   \item \textit{disconfirm}
   \item \textit{failure}
   \item \textit{inform}
   \item \textit{inform-if}
   \item \textit{inform-ref}
   \item \textit{not-understood}
  \end{itemize}
  \end{column}
  \begin{column}{0.5\textwidth}
  \begin{itemize}
   \item \textit{propagate}
   \item \textit{propose}
   \item \textit{proxy}
   \item \textit{query-if}
   \item \textit{query-ref}
   \item \textit{refuse}
   \item \textit{reject-proposal}
   \item \textit{request}
   \item \textit{request-when}
   \item \textit{request-whenever}
   \item \textit{subscribe}
  \end{itemize}
  \end{column}
 \end{columns}
\end{frame}

\section{Conclusões}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsections]
\end{frame}

\begin{frame}{Conclusões}
\begin{itemize}
 \item Comunicação é um componente chave em Sistemas Multiagentes e deve ser
 modelado de maneira correta para o bom desempenho do sistema;
 \item O que embasa a teoria de comunicação para agentes são os Atos de Fala,
 que limitam o tipo de comunicação apenas para aqueles que fazem sentido e de
 alguma forma modificam o ambiente do agente;
 \item Há algumas linguagens especificas para comunicação em agentes, dentre
 elas destacam-se a KQML e a FIPA-ACL.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \maketitle
\end{frame}

\end{document}
